\section{10. lekce}
\label{sec:lekce_10}
\subsection{Věty vyjadřující lokaci}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
カレン&　は　&あそこ　&に&　います。\\
\hline
Noun (životné) &wa&místo&ni&imasu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
レモン　&は&　ここ&　に　&あります。\\
\hline
Noun (neživotný)&wa&místo&ni&arimasu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Obojí います a 　あります jsou slovesa vyjadřující lokaci, znamenající "(někdo/něco) je v (místo)."　います je používáno pro životné věci a 　あります pro neživotné (i rostliny). Partikule　に označuje lokaci.

a)高田さんはじむしょにいます。Pan Takada je v kanceláři.


Tázací věta "Kde je〜?", může být vytvořena nahrazením místa slovem 　どこ a přidáním　か za　〜ます.
a)
A：　山中さんはどこにいますか。Kde je paní Yamanaka?
B：にかいにいます。Je o patro výše.

で, partikule indikující lokaci ve které se něco děje nemůže být použitá s　います／あります.
Porovnejte:
a) スミスさんはとしょしつにいます。Pan Smith je v knihovně.
b) スミスさんはいつもとしょしつでべんきょうします。Pan Smith vždy studuje v knihovně.

2. (Místo +です) může být použito jako zkrácená věta pro (místo　にいます／あります). Například　２かいにいます "Je o patro výše" je zkrácená na　２かいです "Je o patro výše"　どこにいますか　a どこにありますか může být zkráceno na　どこですか.

a) キムさんはだいどころにいます。カーンさんはそとです。Pan Kim je v kuchyni. Paní Kahn je venku.

\subsection{Fráze lokace}
\subsubsection{Fráze lokace: N1 の N2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
れいぞうこ&　の&　中\\
\hline
Noun1 & no& Noun2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

(N1のN2) může indikovat lokace když N2 je podstatné jméno vyjadřující pozici nebo prostor jako 　中 "vevnitř," うえ"nad," 　した "pod," atd.

〜のうえ nad　　　〜の下 pod
〜の中 vevnitř		〜のそと venku
〜の前 vepředu 　　	〜のうしろ za
〜の右 napravo		〜の左 nalevo
〜よこ po boku　		〜のそば poblíž
〜のとなり vedle

\subsection{〜そう（な）}

Když je 〜そう（な） přidáno k stem-formě i-adjektiv nebo k na-adjektivům, znamená to "vypadá to---". Výsledek se následně chová jako na-adjektivum. Tento výraz se nemůže používat u zjevných faktů jako třeba barva. 

おいしい chutné　おいしそう（な） chutně vypadající
まずい nechutné　まずそう（な）nechutně vypadající
たかい drahé　たかそう（な）draze vypadající
いい dobré　よさそう（な）dobře vypadající

a)
A: おいしそうですね。Vypadá to chutně, že?
B: そうですね。Ano.

\subsection{Ostatní}
こっち、そっち、　あっち a どっち jsou demonstrativa indikující směr.

a) 電話はあっちです。Telefon je tímto směrem.



