\section{15. lekce}
\label{sec:lekce_15}


\subsection{Klasifikace sloves a jejich časování}

\subsubsection{1だん slovesa　 a 5だん slovesa}

Až na dvě nepravidelná slovesa します　きます jsou všechny slovesa klasifikována na 　1だん slovesa a　5だん slovesa　

1) 1だん slovesa

Horizontální řady v tabulce níže se nazývají だん, pouze 2 jsou používány pro první typ sloves. První například pro sloveso 　みます tak jeho formy se změní použítím 　み 　（い　だん） a  nebo u たべます se vždy mění s použitím　べ　（えーだん）


2)５だん　
Vertikální sloupce v tabulce se nazývají　ぎょう a hiragana ve stejném　ぎょう (tedy　かーぎょう atd.) je používaná pro časování　５だん sloves.　いだん je používaná pro masu-formu.  
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
だん／ぎょう&　か&　が&　さ&　た&　な&　ば&　ま&　ら&　わ\\
\hline
あ　&か&　が&　さ&　た&　な&　ば&　ま&　ら&　わ\\
\hline
い　&き　&ぎ　&し　&ち　&に　&び　&み&　り&　い\\
\hline
う&　く　&ぐ&　す&　つ&　ぬ&　ぶ&　む&　る&　う\\
\hline
え　&け　&げ　&せ　&て　&ね　&べ　&め　&れ&　え\\
\hline
お　&こ&　ご&　そ&　と&　の&　ぼ&　も&　ろ&　お\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsubsection{Slovníková forma}
1) １だん Slovesa

Místo ます dáme　る　

見ます→　みる　　ねます→　ねる
おきます→　おきる　たべます　→食べる

2) ５だん slovesa　
Místo ます a vyměníme　いだん hiraganu před　ます s 　うだん hiraganou ve stejném　ぎょう sloupci

かきます　ー＞　かく　あそびます　→ あそぶ
およぎます　→ およぐ　　よみます　→ よむ
はなします　→ はなす　　つくります　→ つくる
まちます　→ まつ　　書います　→ かう
しにます　→ しぬ

3) Nepravidelná slovesa

します dělat　→ する　きます přijít　ー＞　くる

\subsubsection{Nai-forma sloves}
Negativní verze slovníkové formy je nazývána nai-forma. Nai-forma slovesa みる je　みない.

1) １だん slovesa　
Místo る ze slovníkové formy dáme　ない
みる vidět　→ みない　　　ねる spát　→ ねない
おきる vsát　ー＞　おきない　　食べる jíst　→ たべない

2) ５だん slovesa

Vyměníme poslední うだん hiraganu slovníkové formy za　あだん hiraganu ve stejném　ぎょう sloupci a přidáme　ない

かく psát　→ 書かない　あそぶ hrát si　→　あそばない
およぐ plavat　→　およがない　よむ číst　→　よまない
はなす mluvit　→　はなさない　つくる udělat　→　つくらない
まつ čekat　→　またない　かう koupit　→　かわない
死ぬ zemřít　→　しなない　ある existovat　→　ない


3) Nepravidelná slovesa
する dělat　→　しない　　くる přijít　→　こな


\subsection{Plain forma: Přítomnost}

Všechny slovesa, i-adjektiva, (Na-adj. + です) a (Noun + 　です) mají svojí planou formu. 

1) Slovesa
Plain kladná forma je stejná jako slovníková. Záporná je stejná jako nai-forma

2) I-adjektiva
Planá, neminulá, pozitivní forma i-adjektiv je vytvořena přidáním い a planá, neminulá a negativní forma končí na くない.

3) Na adjektiva a podstatná jména
Planá, neminulá, pozitivní forma je vytvořena přidáním だ za na-adjektivum nebo podstatné jméno. Negativum je vytvořeno přidáním ではない／じゃない

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
	　&ます／です&Planá pozitivní& planá negativní\\
	\hline
1だん slovesa　&みます　&みる　&みない\\
\hline
5だん slovesa&　かきます　&かく　&かかない\\
\hline
Nepravidelná slovesa&	します／きます&　する／くる&　しない／こない\\
\hline
I-adjektiva &	たかいです&　たかい　&たかくない\\
\hline
Na-adjektiva 	&きれいです&　きれいだ　&きれいではない／じゃない\\
\hline
Podstatná jména&	ほんです&　ほんだ&　本ではない／じゃない\\
\hline
\end{tabular}	
\end{center}

\subsection{〜と　おもう: Myslím že}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
父は四時ごろかえってくる&　と&　思います。\\
\hline
Planá forma & to & omou\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Myslím že táta dorazí okolo 4 hodin.


と je partikule dělající citaci a　〜とおもいます znamená "myslím že--"　〜ます　〜です formy nemohou být použity v citující části. Příslovce jako　たぶん reprezentují značně jistý názor.

a) はさみは引き出しの中にあるとおもいます。Myslím že nůžky jsou v šuplíku.


私は není potřeba použít, pouze pokud bychom chtěli zdůraznit že "my" si to myslíme v kontrastu s někým jiným.


\subsection{〜ている: Výsledný stav}

〜ている zkombinováno se slovesy se směrovým pohybem, jako　いく,　くる,　かえる,　でかける indikuje přítomný stav který je výsledkem nějaké dokončené akce. Tedy　いっている znamená "je pryč a není tady" 　Výrazy いっている　きている nemohou vyjádřit průběhový stav.


a) 母は大阪に住んでいますが、今東京に来ています。Matka žije v Ósace ale teď je v Kjótu.



















