\section{31. lekce}
\label{sec:lekce_31}

\subsection{〜か: vložená otázka}

"(nevím) kdy ..." "(nevzpomínám si) jestli ... nebo ne" atd. může být vyjádřeno skrze vložené otázky. Vložené otázky se často používají společně se slovesy jako わかる "vědět/rozumět" a しっている "vědět",　おばえている "pamatovat si",　わすれる "zapomenout" nebo 　きく／しつもんする "zeptat se".

\subsubsection{〜か　（わかりません）: (nevím) Kdy/kde, atd.}

\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c|c||c||}
\hline
どこで&なくした&か&わかりません。\\
\hline
Q word&Plain form&ka&Verb\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Nevím kde jsem to ztratil.

Pokud se věta Tázací zájmena je vložena do další věty, sloveso, i-adjektivum nebo na-adjektivum/podstatné jméno po kterém následuje か musí být v plané formě.

いつ合いますか　　　　→          いつあうかわかりません
kdy se sejdeme.    				nevím kdy se sejdeme

どんなくるまですか　　　　→        どんな車か忘れました
co je to za typ auta				zapomněl jsem co je to za typ auta



a) 石田さんがいつ出発するかおしえてください。Prosím řekni mi kdy Paní Ishida odejde.


Na vyjádření otázky  “zda ano ~ nebo ne”, lze vytvořit z otázky předcházející  か planou formu

見つかりましたか　　→  見つかったかどうか聞きませんでした
bylo to nalezeno?  　　　　→　Neptal jsem se jestli se to našlo nebo ne.


おもしろいですか　→　　おもしろいかどうか知りません
Je to zajímavé? → Nevím jestli je to zajímavé nebo ne.



a) 今度日本りょうりを作ろうとおもっていますが、うまくできるかどうかじしんがありません。
Přemýšlím o tom že si občas uvařím Japonské jídlo, ale nejsem si jistý jak se mi to povede.

b) 早川さんはよやくがひつようかどうか店の人に聞きました。Pan Hajakawa se zeptal zaměstnance zda potřebuje rezervaci nebo ne.

\subsubsection{Alternativní otázka}

Alternatvní otázka může být vložena do věty ve formě  ーか　ー（ない）か

行きますか、行きませんか　→    行くか行かないかわかりません
jdeš nebo nejdeš.          ->.        Nevím jestli jdu nebo nejdu


がっしゅくに行けるか行けないかへんじをしてない。Neřekl jsem jestli můžu jet na tréninkový tábor nebo ne.


\subsubsection{ーのか／ーのか　どうか}
Tázací věta ve formě ーのですか／んですか　by měla být změněná na 　ーのか　nebo ーのかどうか aby se vytvořila vložená otázka. Poznámka že　ん nemže být použito místo 　の v tomto případě.


a)西村さんがどうして会社をやめたのかわかりません。 Nevím proč paní Nishimura dala výpověď.

b)小山さんに本当にてんきんするのかどうか聞いた。　 Zeptal jsem se pana Koyai jestli bude převelen nebo ne.


\subsection{Tázací slovo + 〜たらいいですか: žádání o radu}

\begin{center}
\begin{tabular}{|| c || c | c ||}
どこへ　&　行ったら&　いいですか。\\
Tázací slovo &V tara&ii desu ka\\ 
\end{tabular}
\end{center}
Kam bych měl jít?

Pokud se tázací zájmeno/slovo jako どこ "kde" , どう "jak" použije společně s Tara formou slovesa kterou následuje いいですか, znamená to "Kam/jak mám ...?"

a) 
A:ていきをおとしちゃったんですか。　Ztratil jsi lítačku? 
B:　ええ。どうしたらいいですか。 Jo. Co mám dělat?


\subsection{〜ておく／〜とく. Příprava na budoucí použití/účel}

\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||}
\hline
けいさつにとどけて &　おきます。\\
\hline
V te & oku\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
 Půjdu napřed a nahlásím to policii.
 
 Když te-forma slovesa je následována おく "položit", znamená to  "dělat něco dopředu/ připravit si něco do budoucna"　〜ておく nemůže být použito se slovesy které vyjadřují nekontrolovatelný stav/podmínku jako například　できる　"být připraven/být schopen udělat - " ある "být/existovat" nebo　よろこぶ "být potěšen".　まえもって "dopředu" může být použito s 　〜ておく když význam "dělat něco dopředu" je potřeba zdůraznit
 
a)  ともだちが来るので、ワインを買っておこうと思っています。Protože přijede kamarád, přemýšlím o nákupu nějakého vína (dopředu).

V mluveném jazyku 〜ておく je zkráceno na　〜とく.　〜でおく je zkráceno na　〜どく.




\subsection{Podstatné jméno + のよう（な) /Podstatné jméno +みたい（な）: Podobnost}

\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c|c||}
\hline
富士山&の&ようです。\\
\hline
Podstatné jméno&no&yoo da\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Vypadá to jako hora Fuji.


\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||}
\hline
富士山&見たいです。\\
\hline
Podstatné jméno&mitai da\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Vypadá to jako hora Fuji.

〜の　よう（な）nebo　〜みたい（な）které následují podstatné jméno vyjadřuje kvalitu nebo stav podobnosti s daným podstatným jménem.　　〜の　よう（な）a　〜みたい（な） se chovají jako na-adjektiva a mění své formy jako　　〜の　ように a 　〜みたいに před slovesy.　　〜みたい（な）je výraz používaný převážně v mluvené řeči.　〜よう（な）　se používají jak v mluvené řeči tak i v psané podobě.

a) 今日はあたたかくて、春のようです。Dnes je teplo, je to jako jaro.

\subsection{Sufix}
1. 

〜さ je suffix přidaný k stem formě i-adjektiv, měnící adjektivum na podstatné jméno. 

高さ　výška　　
ながさ délka
おもさ hmotnost
ひろさ rozloha

2.

〜っぽい je ekvivalent k "-ish" v angličtině a chová se jako i-adjektiv

ちゃいろっぽい nahnědlý 
こどもっぽい dětinský
くろっぽい načernalé

3. 〜さき　 může být přidáno k stem-formě sloves nebo suru-podstaných jmen aby indikovalo "místo (konání)"

行き先 cíl
れんらくさき destinace
しゅうしょくさき místo zaměstnání

