\section{9. lekce}
\label{sec:lekce_9}

\subsection{I-adjektiva a Na-adjektiva}

Jdou dva druhy adjektiv (přídavných jmen) v japonštině. Jeden typ, končící na 〜い　jako například ちかい "blízký" a　とおい "vzdálený" jsou nazývána i-adjektiva. Dalším typem jsou adjektiva zvaná na-adjektiva. Na-adjektiva nekončí na 　〜い jako　しずか "tichý"　にぎやか "rušný"　たいへん "složitý", přesto jsou ale výjimky jako 　きれい　"hezký/čistý".

\subsection{Věty s adjektivy}
\subsubsection{Věty s I-adjektivy}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
えき&　は　&ちかい&　です。\\
\hline
Noun&wa&I-adj&desu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Stanice je blízko. (Doslova: "Stanice je blízká")

\vspace{1 cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
えき&　は&　ちかく&　ありません／ないです。\\
\hline
Noun&wa&I-adj-ku&arimasen/naidesu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Stanice není blízko.

1)

Adjektiva v japonštině mění tvar. Část před -い je nazývána stem-forma, která se nikdy nemění. Stem-forma následována く je nazývána ku-forma. Negativum i-adjektiva je vytvořeno přidáním 　〜ない ke ku-formě. Tedy negativ 　ちかい je 　ちかくない.

いい "dobrý" je nepravidelné adjektivum, kdy negativum je　よくない.


2) I-adjektiva jako predikát

I-adjektiva mohou být použita jako predikát ve větě přidáním 〜です. Neminulé věty se vytváří přidáním　〜です ke kladné formě nebo negativní formě i-adjektiva, jako v 　ちかいです "je blízko(ý)"　nebo ちかくないです "není blízko(ý)　ありません také může být použito místo　ないです　 jako  v ちかくありません　což je více formální.

a) 大学のとしょかんは新しいです。 Univerzitní knihovna je nová

\subsubsection{Věty s Na-adjektivy}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
こうえん&　は&　しずか&　です。\\
\hline
Noun&wa&Na-adj.&desu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Park je tichý


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
こうえん&　は&　しずか&　ではありません／じゃありません。\\
\hline
Noun&wa&Na-adj.&dewa/ja arimasen\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Park není tichý.

Narozdíl od i-adjektiv, na-adjektiva se chovají jako podstatná jména když se používají jako predikáty a musí být následovány 〜です pokud se vytváří ne-minulá pozitivní věty. Negativ od 　〜です je　〜ではりません nebo　じゃありません.

a) 新宿はいつもにぎやかです。Shinjuku je vždy rušné.



〜ではないです nebo 　〜じゃないです　také může být využito místo  (na-adj/noun +  では／じゃありません).　〜ではありません je více formální než ostatní formální negativní formy a je často použito v psaném projevu.　

\subsubsection{Příslovce modifikující přídavná jména}
とても a 　そんなに jsou oboje příslovce modifikující přídavná jména. 　とても "velmi"　je používáno v kladných větách, zatím co そんなに　"ne tolik" je používáno v negativních větách.

a) 私のアパートはとても古いです。Můj byt je velmi starý.



\subsection{Spojování vět s adjektivy}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
安くて、&　おいしいです。\\
\hline
I-adj-kute&Adjektivum\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
levný a výborný


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
きれい&　で、&　しずかです。\\
\hline
Na-adj & de&Adjektivum\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
hezký a tichý

Při spojování dvou a více adjektiv za sebou, všechny kromě posledního se změní do te-formy . Ta je udělána přidáním 〜くて ke stem-formě. (　いい se změní na　よくて). 　〜で je te-forma 　〜です v (na-adj + 　です).　


a) この店は高くて、まずいです。Jídlo v této restauraci je drahé a není dobré.

\subsection{Adjektiva jako modifikátory podstatných jmen}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
おいしい&　スパゲテイ\\
\hline
I-adj&Noun\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
chutné špagety


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
しずか　&な&　へや\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
tichá místnost

I-adjektiva modifikují podstatná jména které hned přecházejí. Na-adjektiva také modifikují podstatná jména, ale 〜な musí být přidáno.

a) きのうこうえんで大きいいぬをみました。Včera jsem viděl velkého psa v parku.



\subsection{の nahrazující podstatné jméno}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
しろい&　の\\
\hline
I-adj&no\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
ten bílý


\begin{center}  
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
きれい　&な　&の\\
\hline
Na-adj. & na&no\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
ten hezký

の　může nahradit podstatné jméno které je modifikováno adjektivem pokud je pochopeno z kontextu. 


Porovnejte:

a) しろいばらはいっぽん300円です。Bíle růže stojí 300 jenů jedna.

b) しろいのは　いっぽん300円です。Ty bílé stojí 300 jenů jedna.


\subsection{Spojení でも: Ale}

でも je spojení znamenající "ale" a je použito pro spojení dvou vět.

a) スポーツセンターのプールは新しいです。でもそんなに大きくないです。　Bazén ve sportovním centru je nový. Ale není moc velký.











