\section{16. lekce}
\label{sec:lekce_16}

\subsection{Planá forma: Minulost}
(1) Slovesa
Planá minulá kladná forma sloves se jednoduše získá změnou て v te-formě na　た. Planá minulá a kladná forma se bude nazývat ta-forma. Planá minulá a záporná forma sloves se získá změnou　〜ない v ne-minulé záporné formě na　〜なかった.

2) I-adjektiva
Planá minulá kladná  a záporná forma je vytvářena stejně jako kladná a záporná forma i-adjektiv je vytvářena.

3) Na-adjektiva a Podstatná slova
Planá minulá kladná a záporná  forma (na-adj/noun +です) je vytvořena přidáním 　〜だった　a 〜ではなかった／〜じゃなかった k na-adjektivu nebo podstatnému jménu

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
&&\multicolumn{2}{c}{Ne-minulost}&\multicolumn{2}{c}{Minulost}\\
&&Kladná & záporná & Kladná&záporná\\
\hline
\multirow{ 12}{*}{Slovesa}&1だん&　みる&　みない&　みた&　見なかった\\
&\multirow{9}{*}{5だん}&　かく&　かかない&　書いた&　かかなかった\\
&&	およぐ&　およがない&　およいだ　&およがなかった\\
&&	はなす&　はなさない&　はなした　&はなさなかった\\
&&	まつ　&またない&　まった　&またなかった\\
&&	しぬ　&しなない&　しんだ　&しななかった\\
&&	あそぶ&　あそばない&　あそんだ&　あそばなかった\\
&&	よむ　&よまない&　よんだ　&よまなかった\\
&&	つくる&　つくらない&　つくった&　つくらなかった\\
&&	かう　&かわない&　かった　&かわなった\\
&\multirow{2}{*}{Nepravidelná slovesa}	&する&　しない　&した　&しなかった\\
	&&くる&　こない　&きた&　こなかった\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
	

\begin{center}	
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
&\multicolumn{2}{c}{Ne-minulost}&\multicolumn{2}{c}{Minulost}\\
&Kladná&záporná&Kladná & záporná\\
\hline
I-adjektiva &たかい&　たかくない&　たかかった&　たかくなかった\\
\hline
Na-adjektiva &きれいだ　&きれいではない／じゃない&　きれいだった&　きれいではなかった/じゃなかった\\
\hline
Podstatná jména &ほんだ&　本ではない／じゃない&　ほんだった&　本ではなかったじゃなかった\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{〜と　おもう:  Myslím že --}

Planá minulá forma stejně jako ne-minulá může být využita v citační klauzuli následována とおもう. Příslovce  jako 　たぶん "pravděpodobně" a　たしか "pokud si dobře pamatuji" jsou často používané společně s　〜とおもう.

a) 西川さんは　たぶんたいいんしたと思います。Myslím že paní Nishikawa byla (asi) propuštěna z nemocnice.


\subsection{〜のです／〜んです: Vysvětlující predikát}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
行かない　&のです／んです。\\
\hline
Planá forma & no/n da\\
\end{tabular}
\end{center}


Věty končící s 〜ます nebo　〜ました indikuje mluvčího vůli nebo faktická tvrzení. Na druhou stranu, pokud věty končí na 　〜のです／〜んです, indikuje to že mluvčí nejen něco tvrdí, ale i něco vysvětluje. Otázky končící na 　〜のですか／んですか jsou používané když chce mluvčí vysvětlit co posluchač právě řekl.


のです／んです následuje za planou formu. Narozdíl od plané formy se だ　な

〜んです jsou ekvivalentní s　〜のです　ale první se nikdy nesmí používat v psaném projevu.

a) 私は冬休みに九州へいきます。長崎に友達がいるのです。Během zimních prázdnin jedu na Kjúšú. (protože) Kamarád bydlí v Nagasaki.



\subsection{〜ないでください: Zdvořilý negativní rozkaz}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
授業を休まないで &ください。\\
\hline
Vnaide&kudasai\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Když se nai-forma slovesa zkombinuje s で　a je následována ください, znamená to "prosím nedělejte ---."　〜ないでください jako　〜てください je používáno jen v určitých situacích.

a) 辞書を使わないでくさい。Prosím nepoužívejte slovník.

\subsection{Partikule が: Subjekt}
は identifikuje subjekt věty jako téma když nahradí　が. Ale, 　が nemůže být nahrazeno　は když celá věta popisuje co mluvčí rozeznává jako nový fakt nebo událost. Tedy　が je používáno na popis kdo dělá co, kde a kdy je nová informace.　

a) きのう両親が名古屋から来ました。Včera přijeli moji rodiče z Nagoji.


\subsection{Spojení それに: Navíc} 
それに je spojení používané ke spojení dvou vět, znamenající "nejen to" "navíc". Partikule　も je často používána v druhé větě.

a) 私はロンドンでかぶきをみました。それに、すもうもみました。Viděl jsem kabuki v Londýně, Navíc jsem viděl i Sumó.

それに je podobné 　それから "navíc", ale první je více empatické. Ale, narozdíl od　それに,　それから může také znamenat "poté" indikující sekvenci událostí.
























