\section{29. lekce}
\label{sec:lekce_29}


\subsection{Tara-forma}
Když se vyjadřuje podmínka jako v "Pokud ..., tak ...." tak je použita tara-forma v sub-klauzuli. Tara-forma může být vytvořena přidáním ら k plané minulé formě slovesa, i-adjektiva nebo  [na-adj./noun + だ/です].


\begin{center}
\begin{tabular}{|| c || c ||}
\hline
1だん&みる 　→　みたら \\
 &みない　→　みなかったら　\\
\hline
5だん&よむ　→　よんだら\\
&よまない　→　よまなかったら\\
\hline
Nepravidelná &する　→　したら \\
&しない　→　しなかったら\\
&くる　→　きたら\\
&こない　→　こなかったら\\
\hline
I Adjectiva&あつい　→　あつかったら \\
&あつくない　→　あつくなかったら\\
\hline
Na Adjectiva&きれいだ　→　きれいだったら \\
&きれいではない　→　きれいでなかったら\\
&きれいじゃない　→　きれいじゃなかったら\\
\hline
Podstatná jména&びょうきだ　→　びょうきだったら\\
&びょうきではない　→　びょうきでなかったら\\
&びょうきじゃない　→　びょうきじゃなかったら\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{〜たら: Kondicionál (pokud --)}

\begin{center}
\begin{tabular}{|| c || c ||}
\hline
熱（ねつ）が下がったら、&学校へ行きます。\\
\hline
V/A/N tara,& Hlavní klauzule\\
Sub-klauzule&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Pokud se mi sníží teplota, půjdu do školy.

\subsubsection{Tara-klauzule}
Když se tara-forma slovesa, adjektiva nebo podstatného jména použije v sub-klauzuli, může to znamenat "pokud je určitá podmínka splněna, pak ..."


a) 母は、もし熱（ねつ）が下がらなかったら、医者（いしゃ）にみてもらったほうがいいと言いました。Moje máma řekla že pokud se mi nesníží teplota, měl bych jít k doktorovi.


\subsubsection{Subjekty Tara-klauzule a hlavní klauzule}
Ja je zmíněno v lekci \ref{sec:lekce_17} a lekci \ref{sec:lekce_18}, když se subjekty sub-klaiuzule a hlavní klauzule neshodují, subjekt sub-klauzule je vždy označen partikulí が. Zatím co když se shodují, většinou se z něho stane téma celé věty označené は.

\subsection{〜ても: I když}

\begin{center}
\begin{tabular}{|| c || c ||}
\hline
熱（ねつ）が下がっても& 学校へ行きません。\\
\hline
V/A/N te mo,& hlavní klauzule\\
sub-klauzule&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
I když mi klesne teplota, nepůjdu do školy.


〜ても fomuje klauzuli která vyjadřuje podmíněný význam "i kdyby/když ..." narozdíl od 〜たら což znamená "pokud." ~ても je vytvořeno přidáním も k te-formě slovesa, i-adjektiva nebo  [na-adj/noun + だ]
a) 今から急いで準備(じゅんび)しても、飛行機(ひこうき)の出発( しゅっぱつ)の時間には間に合わないかもしれません。I kdybych si teď začal balit, nemusel bych odlet stihnout.

b) 山内さんは、給料(きゅうりょう)がよくても、銀行(ぎんこう)にはつとめたくないと言っていました。Paní Yamauchi řekla že nechce pracovat v bance i kdyby byla mzda dobrá.




c) A: ただでも、コンサートに行かないんで すか。Nešel bys na ten koncert ani kdyby byl zadarmo?

B: あ、ただだったら、行きます。Ah, pokud by byl zdarma, tak bych šel.


\subsection{ ~ようだ/~みたいだ: Vypadá to jako  (jako kdyby)}
Jak 〜ようだ tak　〜みたいだ　znamenají "vypadá to jako  ~," a indikují domněnku který je založená na mluvčího subjektivního soudu.

\subsubsection{ ~ようだ}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
かぜをひいた&ようです。\\
\hline
Planá forma&yoo da\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Vypadá to že mám rýmu.




 ~ようだ následuje za planou formou.  だ následující na-adjektivum by mělo být změněno na な a だ za podstatnými jmény by mělo být změněno na  の.
a) スミスさんはしばらく授業(じゅぎょう)に来られない ようです。Vypadá to že pan Smith teď chvilku nebude chodit na hodinu.

b) A: あしたは天気(てんき)が悪(わる)そうですね。Očividně nebude zítra vůbec hezký počasí.


B: ええ、 一日中雨(いちにちじゅうあめ)のようですね。 Ano, vypadá to že asi bude pršet celý den.




\subsubsection{ ~みたいだ}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
かぜをひいた&みたいです。 \\
\hline
Planá forma&mitai da\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Vypadá to že mám rýmu.


〜みたいだ následuje planou formu.  だ, な nebo の nejsou přidávány po na-adjektivech a podstatných jménech. ~みたいだ je hlavně používané v mluvě, zatím co  ~ようだ  se používají jak v mluvě tak i psaném projevu.

a) A: どうしたんですか。Co se děje?

B: ねつがあるみたいなんです。Myslím že mám horečku.


\subsubsection{〜ようだ／〜みたいだ a　〜らしい}

〜ようだ／〜みたいだ a　〜らしい (Lekce 28) indikují mluvčího názor nebo úsudek.　　〜ようだ／〜みたいだ jsou používané pokud mluvčího názor je založen na tom co opravdu pozoroval. Zatím co 　　〜らしい je využívané pokud je mluvčího názor získán nepřímo.



\subsection{〜ようになる／〜なくなる: Dosáhnout stavu ---/ dosáhnout toho že (ne)}

\subsubsection{〜ようになる}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
あるける　&ように　なりました。\\
\hline
V dict.&yoo ni naru\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Naučil jsem se chodit.


Když je slovníková forma slovesa následována 〜ように　なる, znamená to "dosáhnout stavu že ---" nebo "stal jsem se ---". Často je používáno s potenciální formou. 

a) 早く日本語のしんぶんが読めるようになりたいと思っています。Myslím že brzo budu schopný číst Japonské noviny.

Slovesa která indikují změnu stavu jako ふとる "ztloustnout,"　やせる "zhubnout" a 　つかれる "unavit se," nepotřebují 　〜ように　なる aby znamenali že jsem "ztloustnout" nebo "zhubnout."

さいきんぜんぜんうんどうをしていないので、少し太ってしまいました。Jelikož jsem poslední dobou necvičil, bohužel jsem přibral.


\subsubsection{ 〜なくなる}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
歩(ある)けなく&なりました。\\
\hline
V naku&naru\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Nemůžu chodit.


Když se nai-forma slovesa změní na 〜なく a je následována　なる "stát se", znamená to "nemoci nadále ---." 〜なくなる  je často používané s potenciální formou slovesa. 

a) 父はこのごろお酒をあまり飲まなくなりましたが、また飲むようになるかもしれません。Můj otec už moc nepije, ale zase by mohl začít.



b) しばらく中国語を使わなかったので、話せなく なってしまいました。Jelikož jsem Čínštinu dlouho nepoužil, už nejsem schopen s ní mluvit.


\subsection{ Ostatní}
1にちに3かい znamená  “třikrát za jeden den” nebo “třikrát denně.” に je partikule znamenající  “v."

a) 1日に3回(かい)この薬(くすり)をのんでください。Prosím berte tyhle líky třikrát denně.


b) 2週間(しゅうかん)に1回家族(かい かぞく)に手紙(てがみ)を書きます。Rodině píšu dopis jednou za dva týdny.






 〜ずつ znamená "každý" a je používané pouze po množstevním slově. Indikuje opakování množství nebo rovnoměrnou distribuci.

a)1日に5つずつ漢字をおぼえていますが、前におぼえたのをすぐわすれてしまいます。 Učím se 5 kanji denně, ale snadno zapomenu kanji které jsem se učil před tím.

b) 一人ずつ名前と専攻(せんこうを言ってください。Chtěl bych aby každý z vás postupně řekli svoje jméno a obor.

