
\section{34. lekce}
\label{sec:lekce_34}

\subsection{Ba-forma}
Když vyjadřujeme podmínku/hypotetickou situaci znamenající "(pouze) pokud...", slovesa, i-adjektiva, (na-adj/podst. + だ) musí být změněno do ba-formy. Ba-forma je získána podle následujících pravidel.

\subsubsection{Slovesa}

1) 1 だん slovesa
drop 〜る　a přidej 　〜れば
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
いる　→ いれば &　かえる　→　かえれば\\
おきる　→　おきれば &　　食べる　→　たべろ\\
\end{tabular}
\end{center}


2) 5だん slovesa

Vyměň konečné うーだん hiraganu ze slovníkové formy za 　えーだん hiraganu a přidej　〜ば
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
かく　→　かけば　&まつ　→　まてば　&たのむ　→　たのめば\\
いそぐ　→　いそげば &　しぬ　→　しねば　&かえる　→　かえれば\\
さがす　→　さがせば　& あそぶ　→　あそべば　&かう　→　かえば\\
\end{tabular}
\end{center}


3) Nepravidelná slovesa

する　→　すれば　　くる　→　くれば



\subsubsection{I-adjektiva}

Ba-forma i-djektiv se vytváří změnou い　na 〜ければ

あつい　→　あつければ

いい　→　よければ

たかい　→　たかければ

\subsubsection{Na-adjektiva/podstatná jména}


Ba-forma (na-adjektiv/podstatných+だ)　 se vytváří přidáním 〜なら（ば） k na-adjektivu nebo podstatnému jménu. Většinou se　ば　 v 〜ならば vynechává.
べんりだ　→ べんりなら

日本人だ　→　日本人なら



\subsubsection{Ba-forma negativních }
Ba-forma negativních forem sloves nebo i-adjektiv se získává změnou い　v　〜ない na　〜ければ jako níže.
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
おきない　→　おきなければ　　　　　&　わからない　→　わからなければ　\\
　べんきょうしない　→　べんきょうしなければ　&　こない　→　こなければ　\\
さむくない　→　さむくなければ　　&　よくない　→　よくなければ　　\\
\end{tabular}
\end{center}


Ba-forma negativa z (na-adj/podstatného jména + だ) je vytvořena změnou z い na 　〜ければ　Například ではない　se změní na でなければ



\subsection{〜ば: Kondicionál/hypotetické (Pouze pokud--)}

\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||}
\hline
このボタンをおせば　&うこきます。\\
\hline
V/A/N ba & Hlavní klauzule\\
\hline
Sub-klauzule&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Pokud zmáčkneš tohle tlačítko, nastartuje se to.


Sub-klauzule končící ba-formou vyjadřuje hypotetickou podmínku "(pouze) pokud...". Když ba-forma akčního slovesa je použita, hlavní klauzule musí být faktický výrok a nemůže být návrh, pozvánka nebo instrukce tedy 〜ましょう、　〜ませんか、〜てもらえませんか、〜てください

a) ラジオがこわれてしまったが、ぶひんをかえればなおる、と店の人はいった。Rádio se rozbilo, ale prodejce říkal že se dá opravit pokud vyměním pár součástek.


Když ba-forma i-adjektiva, slovesa vyjadřující stav jako いる "existovat/být",　ある"existovat/být" nebo 　わかる　"rozumět", nebo negativní slovesa se objeví v sub-klauzuli tak hlavní klauzule může být jakéhokoli typu. 

今日つごうがわるければ、明日にしましょう。 Pokud se ti to dnes nehodí, provedeme to zítra.


ba-klauzule je porovnatelná s tara-klauzulí. Ba-klauzule dává potřebnou podmínku pro stav/akci v hlavní klauzuli, která se objeví jako nevyhnutelný následek akce/stavu v ba-klauzuli. Na druhou stranu, tara-klauzule pouze vyjadřuje "pokud nastane akce/stav, něco se stane" a výsledek vyjádřený v hlavní klauzuli může být nevyhnutelné nebo něco neočekávané.





\subsection{Tázací slovo + 〜ば　いいですか: Hledání rady}

\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c|c||}
\hline
どうやって&　しらべれば　&いいですか。\\
\hline
Tazací slovo &V ba& ii desu ka\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Jak bych to měl ověřit?

Když je tázací slovo jako どこ "kde"　どう／どうやって "jak" atd. použito s ba-formou sloves následováno 　いいですか znamená to "Jak/Kam bych měl ---?"

a)
A: しょるいはどこにおけばいいですか。Kam bych měl dát dokumenty?

B: つくえのうえにおいてもらえますか。Položil bys je na stůl?


(Tázací slovo + 〜ば　いいですか) je ekvivalentní s (Tázací slovo + 〜たら　いいですか)





\subsection{Tranzitivní slovesa a Intranzitivní slovesa}
Existují páry tranzitivních/intranzitivních sloves jako （〜を）こわす "(někdo něco) rozbít" a 　（〜が）　こわれる "(něco) se rozbít". Slovesa jako こわす která pracují s přímým objektem označeným partikulí　を　jsou nazvané tranzitivní slovesa （たどうし). Slovesa která nepracují s přímým objektem jakoこわれる jsou intranzitivní slovesa　（じどうし）. Tranzitinví slovesa jsou používaná pro popis co osoba něčemu udělá, zatímco intranzitivní slovesa jsou používaná na popis co se někomu/něčemu stalo.


\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
（電気を）つける　(světlo) zapnout　　　　　&　　（電気が）つく (světlo) zapnout se\\
（電気を）けす　(světlo) zhasnout　　　　　　&　　（電気が）きえる　(světlo) zhaslo se\\
（ドアを）しめる　　zavřít (dveře)　　　　&　　（ドアが）しまる   (dveře) zavřít se\\
\end{tabular}
\end{center}
a)　昨日でがける時、ヒーターを消すのを忘れたが、家に帰ったときには消えていた。Zapomněl jsem vypnout topení když jsem včera odcházel, ale ono to se to samo vyplo když jsem došel domů.




\subsection{Suffix 〜てき（な）}

〜てき（な）je suffix který mění podstatná jména (většinou čínského původu) na na-adjektiva. Také, jako u normálních na-adjektiv lze za pomocí に vytvořit příslovce

じどうてき（な）automatické 　　　じどうてきに automaticky

a) このドアはじどうてきにひらいたりしまったりします。Tyhle dveře se zavírají a otevírají automaticky. 

