\section{3. lekce}
\label{sec:lekce_3}

\subsection{Věty se slovesy}

\subsubsection{ Budoucí akce/ něčí vůle}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||c||c||}
\hline
わたし&は&あした&でかけます。\\
\hline
Osoba&wa&čas&Vmasu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Zítra půjdu ven.

\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||c||c||}
\hline
わたし&は&あした&でかけません\\
\hline
Osoba&wa&čas&Vmasen\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Zítra ven nepůjdu.

〜ます　je ne-minulá (non-past) slovesná forma která vyjadřuje budoucí akci, nebo vůli mluvčího. Tato forma se nazývá masu-forma.　〜ません　 je negativní forma 〜ます . Činitel akce je označen partikulí は.

わたしはきょう出かけません　あしたでかけます。Dnes nepůjdu ven. Půjdu zítra.


\subsubsection{Tázací věty}

Ano/ne otázka se vytvoří přidáním　か za　〜ます .

A:こんばんでかけますか Půjdeš dnes ven?

B:いえ、でかけません Ne, nepůjdu.


\subsection{Slovesa pohybová se směrem}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||c||}
\hline
しんじゅく&へ&いきます\\
\hline
Místo&e&Vdm\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Půjdu do Shinjuku.


いきます　"jít" 　きます"přijít" 　　かえります　"vrátit se domů" jsou slovesa pohybu se směrem a jsou často používány s partikulí へ　která označuje směr nebo destinaci vůči které je pohyb dělám.

a)わたしはきょうだいがくへいきます。 Dnes jdu na univerzitu.



\subsection{Výrazy indikující čas}

\subsubsection{Říkání času}

〜じ znamená "- hodin" a 　〜ふん／ーぷん znamená "minuty"　　〜ふん　se zkracuje nebo se mění výslovnost když použito s čísly 1,3,4,6,8 a 10.　じゅっぷん "deset minut". Půl hodiny po nějaké hodině je　　〜じはん.

A: いま　なんじですか。Kolik je teď hodin?

B: ４じはんです。Je půl páté (půl hodiny po 4).


\subsubsection{Čas akce/události}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c||c||}
\hline
６じ&に&おきます。\\
\hline
Specifický čas&ni&sloveso\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Vstanu v 6 hodin.

に　je partikule označující specifický bod v čase kdy se akce nebo událost stane. "Ve 3 hodiny" se vyjádří jako さんじに. Když se vyjadřuje přibližný čas, 　ごろ "okolo" je použito. 　さんじごろ tedy znamená "okolo 3 hodin"


A: Kdy asi přibližně půjdete ven?

Smith: Půjdu ven v 9 hodin.

Poznamenejte si že za slovy indikující relativní čas Dnes, zítra atd. nemůže být partikule

\subsection{Partikule}

\subsubsection{E (へ) :Směr  (Lekce 2)}

\subsubsection{に :Specifický bod v čase (Lekce 3)}


\subsection{Příslovce}


Obojí　ちょっと   "na chvilku" a  すぐ  "okamžitě" jsou příslovce a mohou modifikovat slovesa jako níže

a) ちょっとぎんこうへいってきます。Jdu na chvíli do banky. 



















