\section{8. lekce}
\label{sec:lekce_8}

\subsection{Demonstrativa: ここ　そこ　あそこ　どこ}

ここ　そこ a　あそこ jsou demonstrativa indikující polohu. 　どこ "kde" je tázací slovo z této skupiny.　

A: ここは北口ですか。Je tohle severní východ?

B: いえ、南口ですよ。Ne, tohle je jížní východ.

\subsection{Spojování nominálních vět}
\subsubsection{Spojování kladných vět}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
これは中央線&　で、　&かいそく&　です。\\
\hline
Noun& de& Noun& desu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Toto je Chuo linka a rychlík.

Když se spojují dvě nominální věty, です v první větě se změní na　で, čímž se ze dvou vět stane jedna. (Tahle spojovací forma ,　〜で, se bude nazývat v této učebnici te-forma (Noun＋です) ). Partikule　と　"a" která spojuje dvě podstatná jména nemůže v tomto případě být použita.

Porovnej:
a) 森さんは山本さんの友だちです。法学部の学生です。Pan Mori je přítel paní Jamamoto. Je studentem práv.

b) 森さんは山本さんのともだちで、法学部の学生です。Pan Mori je přítel paní Jamamoto a student práv.

\subsubsection{Spojování negativních vět}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
ここは　2番線　&では／じゃ　なくて&　3番線　&です。\\
\hline
Noun&dewa/ja nakute & Noun & desu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Tohle není kolej 2 ale kolej 3.
Když se spojují negativní věta s jinou, では／じゃありません v první větě se změní na　では／じゃなくて.

Porovnej: 
a) このバスは渋谷ゆきではありません。新宿行きです。Toto není autobus do Shibuji. Je to autobus do Shinjuku.
 
b) このバスは渋谷行きではなくて、新宿行きです。Tohle není autobus do Shibuji ale do Shinjuku.


\subsection{Partikule で: způsob}

Partikule で je používaná s významem "způsob"　

a) 私はきのう車で箱根へ行きました。Včera jsem jel do Hakone autem.